\section{Příklad 5}
% Jako parametr zadejte skupinu (A-H)
\patyZadani{E}

Vytvoríme rovnicu pre prúd na cievke 

\[i_{L}' = \frac{U_L}{L}\]

Napätie na cievke môžeme vyjadriť za pomoci druhého Kirchhoffovho zákona.

\begin{gather*}
    U_R + U_L - U = 0\\
    U_R + U_L = U\\
    U_L = U - U_R
\end{gather*}

Vznikne nám diferenciálna rovnica.

\begin{gather*}
    i'_L = \frac{U - U_R}{L}\\
    i'_L = \frac{U - Ri_L}{L}\\
    Li'_L + Ri_L = U\\
    30i'_L + 40i_R = 50
\end{gather*}

Ideme teraz vypočítať $\lambda$ a $K(t)$.

\begin{gather*}
    L \lambda + R = 0\\
    30 \lambda + 40 = 0\\
    30 \lambda = -40\\
    \lambda = -\frac{4}{3}
\end{gather*}

\[\lambda = -\frac{R}{L} = -\frac{40}{30} = -\frac{4}{3}\]

Dosadíme do všeobecnej rovnice.

\begin{gather*}
    i_L(t) = K(t) \cdot e^{\lambda t}\\
    i_L(t) = K(t) \cdot e^{-\frac{4}{3}t}\\
    i_L(t)' = K(t)' \cdot e^{\lambda t} + \lambda K(t)e^{\lambda t}\\
    i_L(t)' = K(t)' \cdot e^{-\frac{4}{3}t} - \frac{4}{3} K(t)e^{-\frac{4}{3} t}\\
    30 \cdot (K(t)' \cdot e^{-\frac{4}{3}t} - \frac{4}{3} K(t) \cdot e^{-\frac{4}{3}t})
    + 40 \cdot K(t) \cdot e^{-\frac{4}{3}t} = 50\\
    30 K(t)' \cdot e^{-\frac{4}{3}t} - 40 K(t) \cdot e^{-\frac{4}{3}t}
    + 40 \cdot K(t) \cdot e^{-\frac{4}{3}t} = 50\\
    30 K(t)' \cdot e^{-\frac{4}{3}t} = 50\\
    K(t)' \cdot e^{-\frac{4}{3}t} = \frac{50}{30} = \frac{5}{3}\\
    K(t)' = \frac{5}{3} \cdot e^{\frac{4}{3}t}
\end{gather*}

Treba $K(t)'$ zintegrovať, pretože teraz máme deriváciu.

\begin{gather*}
    K(t) = \int \frac{5}{3} \cdot e^{\frac{4}{3}t} dt\\
    K(t) = \frac{5}{4} \cdot e^{\frac{4}{3}t} + C
\end{gather*}

Teraz $K(t)$ dosadíme.

\begin{gather*}
    i_L(t) = K(t) \cdot e^{\lambda t}\\
    i_L(t) = (\frac{5}{4} \cdot e^{\frac{4}{3}t} + C) \cdot e^{-\frac{4}{3}t}\\
    i_L(t) = \frac{5}{4} + C \cdot e^{-\frac{4}{3}t}
\end{gather*}

\newpage
A nakoniec vypočítame $C$ pri $t=0$.

\begin{gather*}
    i_L(0) = \frac{5}{4} + C \cdot e^{\lambda \cdot 0}\\
    10 = \frac{5}{4} + C \cdot e^{-\frac{4}{3} \cdot 0}\\
    -C = -10 + \frac{5}{4}\\
    C = \frac{35}{4} \approx 8.75 
\end{gather*}

Teraz si všetko dosadíme do finálnej rovnice.

\[i_L(t) = \frac{5}{4} + \frac{35}{4} \cdot e^{-\frac{4}{3}t} \approx 1.25 + 8.75 \cdot e^{-1.3333t}\]